\documentclass[12pt]{article}[a4paper,14pt,russian]
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\definecolor{lgreen}{rgb}{0.9,1,0.8}
\definecolor{light-blue}{rgb}{0.8,0.85,1}
	\newcommand{\alarm}[1]{\textbf{ПМ "#1"}}
\begin{document}

	\section{Описание системы}
	\subsection{Аннотация}

	Система <<Программный комплекс <<ТРЕВОГА>> >> (далее ПК <<ТРЕВОГА>>) предназначена для анализа и архивирования датчиковых сообщений, полученных от абонентских терминалов, работающих в спутниковой системе <<ГОНЕЦ>>. ПК <<Тревога>> получает сообщения путем выгрузки их из системы КПУС посредством интерфейса FTP, предоставляемого системой КПУС. После выгрузки сообщений ПК "Тревога" производит их анализ и подготовку для представления полученной информации в удобной для пользователя форме посредством WEB браузера. ПК "ТРЕВОГА" осуществляет поиск специальных признаков в сообщениях, таких как нажатие тревожной кнопки, перключение питания от аккумулятора, вскрытие крышки корпуса и т.д.
	
	\subsection{Состав системы}
    ПК "ТРЕВОГА" состоит из следующих программных комплексов и модулей:
	\begin{enumerate}
	\item  Специальные программные модули - программные модули разработанные программистами  СС "Гонец"
	\item  Общесистемные программные комплексы  - программные комплексы разработанные сторонними организациями
	\end{enumerate}
    \subsubsection {Состав специальных программных модулей}
	\begin{enumerate}
	\item программный модуль отобржения данных \textbf{"База"} (далее ПМ "База")
	\item программный модуль выгрузки и синхронизации сообщений \textbf{"Загрузчик"} (далее ПМ "Загрузчик")
	\item программный модуль анализа данных \textbf{"Aнализ"} (далее ПМ "")
	\end{enumerate}
    \subsubsection {Состав общесистемных программных комплексов}
    \begin{enumerate}
    \item пакет программ СУБД MySQL - свободная реляционная система управления базами данных
    \item программный модуль Samba - пакет программ, который позволяет обращаться к сетевым дискам и принтерам на различных операционных системах по протоколу SMB/CIFS. На базе этого модуля организована системах храненния сообщений, выгруженных из ПК КПУС
    \end{enumerate}
	\subsubsection{Аппаратное обеспечение системы}
	ПК "ТРЕВОГА" может быть развернут на одном сервере под управлением ОС Linux, но с целью повышения быстродействия системы ее можно размещать и на нескольких серверах. Одной из конфигурация является расположение системы на двух серверах:
	первый сервер используется для хранения данных, второй сервер используется для анализа данных. 
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline
		Сервер & Модуль/комплекс  \\
		\hline
		Сервер 1 & ПМ "База" \\
		Сервер 1 & ПМ "Загрузчик" \\
		Сервер 1 & ПК "Samba" \\
		Сервер 1 & ПК СУБД "MySQL" \\
		Сервер 2 & ПМ "Анализ" \\
		
	\end{tabular}
	\section{Описание программных комплексов и программных модулей входящих в состав ПК "Тревога"}
	\subsection{Описание специальных программных модулей}
	\subsection{Программный модуль обработки данных ПМ "Анализ"}
	\subsubsection{Общее описание программного модуля}
	Программный модуль обработки данных представляет из себя приложение написанное на
	языке с++ с использование фреймворка QT версии 5.8. Программный модуль анализирует файловые сообщения, доступ к которомы получает посредством сетевой файловой системы из файлового хранилища данных. На основании анализа файловых сообщений ПМ "Анализ" производит заполнение базы данных, куда записывается информация полученная из файловых сообщений. ПМ "Анализ" осуществляет поиск специальных признаков в сообщениях и в случае их обнаружения присваивает сообщениям код "ТРЕВОГА", после чего заносит данную информацию в БД
	
	\subsubsection{Программный модуль отображения данных ПМ "База"}

	Программный модуль отображения данных представляет из себя приложение написанное
	на языке программирования Ruby с использованием фреймворка Rails. Для своей работы требует сервер под управлением ОС Linux и установленным сервером приложений Rails, а также СУБД MySQL. Программный модуль осуществляет выборку и отображение сообщений полученных от абонентских терминалов, а также отображает координатную и датчиковую информацию содержащуюся в этих сообщениях. В случае наличия датчиковой информации, которой присвоен специальный код "ТРЕВОГА" , она маркируется красным цветом.
	

	
	\subsection{Программный модуль синхронизации ПМ "Загрузчик"}
	\subsubsection{Общее описание программного модуля}
	Программный модуль синхронизации данных ПМ "Загрузчик"  представляет из себя приложение, написанное на
	языке программирования Perl. Программный модуль следит за появлением новых сообщений в FTP хранилище КПУС и осуществляет выгрузку новых сообщений на сервер хранениня сообщений в рабочую и архивную папку. После успешной загрузки, сообщения удаляются с сервера КПУС. ПМ "Загрузчик" обеспечивает выгрузку сообщений только для одного пользовательского аккаунта КПУС. Параметры аккаунта задаются в соответствующем конфигурационном файле.
	
	\subsubsection{Минимальный состав технических средств}

	\begin{enumerate}
	\item	Для функционирования модуля необходимо иметь выделенный компьютер под управлением
	MS Windows 7 и выше либо OS Ubuntu 16
	\item Наличие сети ethernet
	\end{enumerate}
	\section {Настройка ПК "Тревога"}
	Настройка ПК "Тревога" заключается в настройке общесистемных и специальных программных модулей. В первую очеред необходимо установить общесистемные программные модули, затем специальные. 
	\subsection {Настройка общесистемных программных модулей и комплексов}
	
	\subsubsection {Настройка СУБД MySQL}
	Ключевым элементом системы ПК "ТРЕВОГА" является база данных под управлением СУБД MySQL. 
	
	После установки СУБД MySQL необходимо создать пользователя для доступа к базе данных и непосредственно саму базу данных для хранения информации ПК "ТРЕВОГА". При создании базы данных указывается имя базы данных, которое в дальнейшем будет присутствовать в настройках. База данных включает в себя три таблицы
	\begin{enumerate}
		\item Coords - в таблице хранятся координатная и датчиковая информация
		
			\begin{verbatim}
		+------------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		| Field      | Тип          | Null | Key | Default | Extra          |
		+------------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		| id         | int(11)      | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
		| received   | datetime     | NO   |     | NULL    |                |
		| lat        | float        | YES  |     | NULL    |                |
		| lon        | float        | YES  |     | NULL    |                |
		| lat_b      | tinyblob     | YES  |     | NULL    |                |
		| lon_b      | tinyblob     | YES  |     | NULL    |                |
		| sensor     | tinyblob     | YES  |     | NULL    |                |
		| message_id | int(11)      | NO   | MUL | NULL    |                |
		| D1         | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		| D2         | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		| D3         | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		| AL         | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		| IG         | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		| lat_s      | varchar(255) | YES  |     | NULL    |                |
		| lon_s      | varchar(255) | YES  |     | NULL    |                |
		+------------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		\end{verbatim}
		\item Files - в таблице хранится информация о обработанных файлах.
		
			\begin{verbatim}
		+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		| Field     | Type         | Null | Key | Default | Extra          |
		+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		| id        | int(11)      | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
		| name      | varchar(255) | NO   | MUL | NULL    |                |
		| processed | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
		+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+
		\end{verbatim}
		\item Messages - в таблице хранится информация о сообщениях полученных путем анализа msg файлов

	\begin{verbatim}
+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+
| Field     | Type         | Null | Key | Default | Extra          |
+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+
| id        | int(11)      | NO   | PRI | NULL    | auto_increment |
| name      | varchar(255) | NO   | MUL | NULL    |                |
| processed | int(11)      | NO   |     | NULL    |                |
+-----------+--------------+------+-----+---------+----------------+

\end{verbatim}

	\end{enumerate} 


	
	\subsubsection { Настройка Samba}
	
	Настройка Samba заключается в создании директории где будут храниться загруженные с КПУС файлы и указании настроек этой директории. Настройки указываются в настроечном файле /etc/samba.conf.
	Для создания дирректории  необходимо набрать команду в консоли
	\begin{center}
		\fcolorbox{green}{lgreen}{\textit mkdir /samba/allacess}
	\end{center}
	Далее необходимо создать еще две поддиректории: рабочую и архивную. В рабочей будут храниться только что загруженные файлы, а в архивную будут складываться файлы после их обработки. 
	Для создания рабочей поддиректории наберите в консоли команду
	\begin{center}
		\fcolorbox{green}{lgreen}{mkdir /samba/allacess/exchange}
	\end{center}
	Для создания архивной директории наберите в консоли команду
	\begin{center}
		\fcolorbox{green}{lgreen}{mkdir /samba/allacess/storage}
	\end{center}
	После того как вы создали рабочие поддиректории необходимо  добавить следующую секцию в файл /etc/samba.conf. Откройте текстовый редактор и допишите в конец файла следующие строки:
	\begin {verbatim}
	[allaccess]
	path = /samba/allaccess
	browsable = yes
	writable = yes
	guest ok = yes
	read only = no
\end{verbatim}
где path - путь к созданной папке на сервере

	\subsection {Настройка специальных программных модулей}
	\subsubsection{Настройка ПМ "Анализ"}
	Настройка ПМ "Анализ" заключается в редактировании конфигурационного файла alarm.ini. Где в соответствующих секциях указываются параметры БД и папки где хранятся анализируемые сообщения 
	где
	\begin{enumerate}
		\item ftp\_dir - рабочая директория на Samba сервере, подмонтированная
		 к файловоой системе, указывается в секции [ftp]
		 \item db\_host - IP адрес узла, где расположена база данных, указыватеся в секции [bd]
		 \item db\_name - имя базы данных, указыватеся в секции [bd]
		 \item db\_login - логин пользователя БД, указыватеся в секции [bd]
		 \item db\_password - пароль пользователя БД, указыватеся в секции [bd]
	\end{enumerate}
	
	Пример настроек текущей системы
\begin{verbatim} 
[ftp]
ftp_dir=/home/server/storage/
[db]
db_host=192.168.20.199
db_login=alarm
db_name=mydb
db_password=alarmuser
\end{verbatim}
Для настройки автоматического запуска необходимо добавить в файл /etc/crontab
запись, которая обеспечивает периодический запуск скрипта alarm.sh
Пример

\begin{verbatim}
*/1 *   * * *   user    /home/user/ALARM_AUTO/alarm.sh
\end{verbatim}

	\subsubsection{Настройка на OC Ubuntu 16}
	Для настройки ПМ "Загрузчик" необходимо перенести файлы
	\begin{enumerate}
	\item alarm.pl
	\item alarm.ini
	\end{enumerate}
	в папку пользователя. Для пользователя user, его домашняя папка называется /home/user
	Далее необходимо произвести настройку демона cron, добавив в crontab файл, расположенный по адресу 
	/etc/crontab
	следующую запись
	\fcolorbox{green}{lgreen}{*/1 * * * * <Имя пользователя>  <Путь к папке программы>/alarm.pl}
	
	демон cron обеспечит автоматический запуск приложения в случае программного сбоя или перезагрузки системы.


	\subsubsection{Настройка доступа к файловому хранилищу}
	В случае настройки Linux необходимо примонтировать папку с сообщениями, которая затем настраивается в файле alarm.ini
	Для этого производим редактирования файла /etc/fstab добавляя автоматически монтируемую директорию
	//192.68.20.199/allaccess /home/server cifs username=guest, pass=guess
	\subsubsection{Настройка программного модуля выгрузки данных ПМ "Загрузчик"}
	Программный модуль выгрузки данных представляет из себя приложение написанное на языке perl. Приложение осуществляет выгрузку файловых сообщений из внешнего хранилища в локальное хранилище для дальнейшей обработки программным модулем обработки данных, кроме этого ПМ осуществляет резервирование выгруженных из хранилища данных.
	Располагается модуль на сервере по адресу
	/home/user/alarm.pl
	Файл настроек располагается в этой же папке 
	/home/user/alarm.ini
	запускается автоматически при перезапуске системы при помощи демона cron или в ручном режиме
	 \newline
    \fcolorbox{green}{lgreen}{/home/user/alarm.pl -f /home/user/alarm.ini}
    \newline
  

	Локальное хранилище необработанных данных представляет из себя сервер под управление ОС Ubuntu на котором установлео приложение Samba, позволяющее  получить доступ через протокол SMB/CIFS. Представлено двумя сетевыми папками
	\\<ip адрес сервера>\\allaccess\\storage
	в первую попадают сообщения из внешнего FTP хранилища и впоследствии удаляются после обработки
	\\<ip адрес сервера>\\allaccess\\exchange
	в эту папку попадают сообщения из внешнего FTP хранилища и здесь же и остаются
	с целью хранения
 
Настройка модуля синхронизации осуществляется путем правки конфигурационного файла где указываются следующие параметры:
\begin{verbatim}
[ftp]
ftp_login=< ЛОГИН ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ КПУС ДЛЯ ДОСТУПА К FTP >
ftp_password=< ПАРОЛЬ ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ КПУС >
ftp_dir=< ИМЯ ДИРЕКТОРИИ >
\end{verbatim}

где
[ftp] - название секции ini файла
ftp\_login - логин пользователя для доступа к FTP серверу КПУС
ftp\_password - пароль пользователя для доступа к FTP серверу КПУС
ftp\_dir - папка куда будет  скачиваться сообщения с FTP КПУС

Для каждого абонента КПУС необходимо запускать отдельную копию модуля синхронизации с соответствующими параметрами. Осуществляется это путем добавления записи в crontab файл, расположенный по адресу /etc/crontab

Пример записи:

	\fcolorbox{green}{lgreen}{*/1 * * * * user  /home/user/alarm.pl -f /home/user/alarm.ini}
	
	где:
	
user - имя пользователя от которого производится запуск скрипта


/home/user/alarm.pl - полный путь к скрипту синхронизации

/home/user/alarm.ini - конфигурационный файл для соответствующего абонента КПУС

\begin{enumerate}
\item Параметры запуска модуля синхронизации.
При запуске модуля синхронизации необходимо указывать ключ -f и его значение - путь к конфигурационному файлу.
\item Запуск модуля синхронизации
Модуль синхронизации можно запустить в ручном режиме и в автоматическом. В ручном режиме администратор выполняет запуск 
<имя скрипта> -f <имя конфигурационного файла>
В автоматическом режиме запуск производится самостоятельно системой при помощи демона cron

При добавлении нового абонента КПУС, его параметры прописываются в новом конфигурационном ini файле, после чего делается запись в crontab файл о запуске еще одного экземплера ПК <<Загрузчик>>  с указанием чтения настроек из нового конфигурационного файла
Пример:
\begin{verbatim}
*/1 * * * *     user    /home/user/alarm.pl -f /home/user/alarm.ini
#*/1 * * * *     user    /home/user/alarm2.pl -f /home/user/alarm2.ini
*/1 * * * *     user    /home/user/alarm3.pl -f /home/user/alarm3.ini

\end{verbatim}
В этом случае мы запускаем два экземпляра ПК <<Загрузчик>>, указав для каждого свой конфигурационный файл. Экземпляр загрузчика с конфигурационным файлом alarm2.ini в нашем случае отключен.
\end{enumerate}



	\subsubsection{Настройка системы отображения данных ПМ <<База>>}
	Для настройки ПМ <<База>> необходимо перейти в папку /home/gonec и произвести 
	настройку следующих конфигурационных файлов
	start\_puma.sh - файл отвечающий за автоматический запуск Web сервера Rails
	\begin{verbatim}
	#!/bin/bash
	cd /home/user/gonec
	export PATH="$HOME/.rbenv/bin:$PATH"
	echo $PATH
	eval "$(rbenv init -)"
	rails s -e production
	touch /home/user/started.pm
	\end{verbatim}

    config/database.yml - файл отвечающий за взаимодействие Web сервера с БД
\begin{verbatim}
	production:
	<<: *default
	database: mydb
	adapter: mysql2
	username: alarm
	password: alarmuser
\end{verbatim}	
 \begin{enumerate}
\item database - имя базы данных (мы задаем при создании БД  MySQL)
\item username - имя пользователя БД
\item password - пароль пользователя БД
  \end{enumerate}
	\section {Проверка работоспособности и дополнительные настройки ПК ТРЕВОГА}	
	\subsection{Проверка работоспособности подсистемы отображения данных ПМ База}
	Открыть в окне браузера 
	
	http://<ip адрес>:3000/messages
	
	Если не открывается то проверить доступность сервера при
	помощи встроенной в операционную систему утилиты ping.
	
	\fcolorbox{green}{lgreen}{ping <ip адрес>}
   
   
    В нашем случае следует открыть адрес
    
    \fcolorbox{green}{lgreen}{http://192.168.20.199/messages/}
    
    \subsection{Проверка работоспособности подсистемы обработки данных}
    В консоли набрать
    
    
    \fcolorbox{green}{lgreen}{ps -ax | grep alarm}
    
    
    Убедиться что процесс присутствует в списке процессов. Пример вывода утилиты ps, где отображена работа alarm.pl
    \begin{verbatim}
    user@uftp:~$ ps -ax | grep alarm
    12727 ?        Ss     0:00 /bin/sh -c    /home/user/alarm3.pl -f /home/user/alm3.ini
    \end{verbatim}
 \end{document}